Принцип единственной ответственности (Single Responsibility Principle, SRP) утверждает, что класс должен иметь только одну причину для изменения. Это означает, что класс должен выполнять только одну задачу или иметь одну область ответственности. Применение этого принципа упрощает понимание, тестирование и поддержку кода, поскольку каждый класс или модуль занимается только одной функцией.

### Пример без применения SRP:

Допустим, у нас есть класс `UserManager`, который выполняет операции, связанные с пользователями, включая управление данными пользователя и их отображение.

```javascript
class UserManager {
    constructor(user) {
        this.user = user;
    }

    saveUser() {
        // Логика сохранения пользователя в базу данных
        console.log('User saved');
    }

    printUser() {
        // Логика отображения информации о пользователе
        console.log(`User: ${this.user.name}`);
    }
}
```

В этом примере `UserManager` нарушает принцип единственной ответственности, так как отвечает и за управление данными пользователя, и за их отображение.

### Пример с применением SRP:

Чтобы следовать принципу единственной ответственности, мы можем разделить `UserManager` на два класса: один для управления данными пользователя (`UserDataManager`), а другой для отображения информации о пользователе (`UserPrinter`).

```javascript
class UserDataManager {
    constructor(user) {
        this.user = user;
    }

    saveUser() {
        // Логика сохранения пользователя в базу данных
        console.log('User saved');
    }
}

class UserPrinter {
    constructor(user) {
        this.user = user;
    }

    printUser() {
        // Логика отображения информации о пользователе
        console.log(`User: ${this.user.name}`);
    }
}
```

Теперь у нас есть два класса, каждый из которых выполняет свою уникальную функцию. `UserDataManager` отвечает только за управление данными пользователя, а `UserPrinter` — за отображение информации о пользователе. Это не только упрощает понимание и поддержку каждого класса, но и делает систему более гибкой, поскольку изменения в логике отображения или управления данными пользователя теперь могут быть выполнены независимо друг от друга.

Применение SRP помогает избежать "божественных объектов" — классов, которые пытаются делать всё. Вместо этого, стремление к разделению ответственности улучшает модульность программы и облегчает её дальнейшее развитие и поддержку.